<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.5">Jekyll</generator><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-03-14T14:12:09+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/feed.xml</id><title type="html">Repositório de Bordo</title><subtitle>Para aqueles (ou eu) que estão lendo... aqui não é estático, é fluxo de avanço e regresso.</subtitle><entry><title type="html">First touch on KW</title><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/14/post-25.html" rel="alternate" type="text/html" title="First touch on KW" /><published>2025-03-14T01:31:18+00:00</published><updated>2025-03-14T01:31:18+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/14/post-25</id><content type="html" xml:base="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/14/post-25.html"><![CDATA[<p>Nessa segunda aula, a etapa de desenvolvimento para contribuição ao kernel se dividiu em duas partes, uma equipe que iria desenvolver do modo <em>raiz</em> (da forma padrão) e a <em>nutella</em> (com o suporte do <a href="https://kworkflow.org">KW</a>), sendo essa última uma ferramenta de ajudar e automatizar alguns processos no desenvolvimento do kernel <del>que já ouvi bastante que é custoso</del>.</p>

<p>Eu e minha dupla decidimos utilizar o KW, acreditamos que podemos fornecer alguns insumos para melhor a biblioteca e deixa-la mais intuitiva.</p>

<p>A parte inicial foi bem tranquila, nenhum barreira enfrentada e o texto em si estava bastante auto explicativo, acredito que em algumas parte pode ser colocado umas imagens de exemplo para melhorar a compreensão do que está sendo feito. Gostei bastante de minimizar o acesso a <em>vm</em> com o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">kw vm</code>, ao invés de rodar um comando para lembrar qual era o <em>ip</em> e depois entrar com <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code></p>

<p>Deu tudo certo até chegar no comando</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>make ARCH=arm64 LSMOD=vm_mod_list localmodconfig
</code></pre></div></div>

<p>Esse comando estava dando um problema sobre a biblioteca <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rsync</code>, ao que parece era preciso instalar essa lib dentro da VM, o que não estava muito claro no tutorial sobre quais eram as dependências necessárias para rodar o kernel com o KW.</p>

<p>Além disso, em algumas partes alguns comandos são necessários como o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ctrl + ]</code> para sair do <code class="language-plaintext highlighter-rouge">create_vm_virsh</code>, que foi mostrado no primeiro tutorial, mas poderia ser recolocado aqui como outros comandos que foram repetidos.</p>

<p>Por só queria dizer que não vi sentido na maioria das caixas de comando ter <code class="language-plaintext highlighter-rouge">cd "$IIO_TREE"</code>, sendo que muito dos comandos são executados já dentro da past <code class="language-plaintext highlighter-rouge">iio</code> e não precisaria ficar repetindo isso todas as vezes.</p>]]></content><author><name>LeoSilvaGomes</name></author><category term="kernel" /><summary type="html"><![CDATA[Nessa segunda aula, a etapa de desenvolvimento para contribuição ao kernel se dividiu em duas partes, uma equipe que iria desenvolver do modo raiz (da forma padrão) e a nutella (com o suporte do KW), sendo essa última uma ferramenta de ajudar e automatizar alguns processos no desenvolvimento do kernel que já ouvi bastante que é custoso.]]></summary></entry><entry><title type="html">Círculo</title><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/03/09/post-23.html" rel="alternate" type="text/html" title="Círculo" /><published>2025-03-09T20:50:14+00:00</published><updated>2025-03-09T20:50:14+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/03/09/post-23</id><content type="html" xml:base="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/03/09/post-23.html"><![CDATA[<p>É engraçado estar tentando fazer a mesma coisa já faz um tempo, eu fico me perguntando se estou cansado, se minha mente já não aguenta mais. Essa até poderia ser a justificativa para o final da minha graduação… estava trabalhando, fazendo projeto, TCC, sete matérias, começando um namoro e o tanto de hobby que eu quis engatar… vish</p>

<p>Me parece que quando o desespero vem eu me coloco em mais coisa como fuga para pelo menos em uma coisa eu ser bom, ou eu posso está querendo me distrair de tanto estresse que envolve estar aqui agora. Não necessariamente na USP fazendo mestrado, mas sim aqui e agora, qualquer aqui e agora…</p>

<p>Talvez seja uma coisa que eu resolva com o amanhã, agora amanhã estou falando de 09/03/2025… amanhã vou no psiquiatra e quem sabe uns medicamentos realmente não resolva e coloque minha cabeça no eixo (não queria chegar a esse ponto)</p>

<hr />

<p>Como em círculo, ainda estou na revisão sistemática, acredito que ainda estou aqui um pouco por causa da frustração de perceber que um mestrado não é sinônimo de descoberta e nem pesquisa é sinônimo de inovação.</p>

<p>Vou sair do lugar provavelmente a força, pegando os artigos, mudando a string de busca e chegando onde meu orientador quer (eu era mais fácil de fazer coisas que eu não necessariamente gostava [talvez eu não soubesse que eu não gostava]).</p>

<p>Enfim… não acho que eu não gosto da minha pesquisa, na verdade acho ela bem interessante, mas não é a coisa mais interessante para mim e isso me desmotiva, talvez nada seja a coisa mais interessante agora, porque esse agora muda e o interessante também.</p>

<p>Espero que dê certo dessa vez e eu saia na tangente desse círculo.</p>]]></content><author><name>LeoSilvaGomes</name></author><category term="mestrado" /><category term="pessoal" /><summary type="html"><![CDATA[É engraçado estar tentando fazer a mesma coisa já faz um tempo, eu fico me perguntando se estou cansado, se minha mente já não aguenta mais. Essa até poderia ser a justificativa para o final da minha graduação… estava trabalhando, fazendo projeto, TCC, sete matérias, começando um namoro e o tanto de hobby que eu quis engatar… vish]]></summary></entry><entry><title type="html">Kernel First Touch</title><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/07/post-21.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kernel First Touch" /><published>2025-03-07T18:50:50+00:00</published><updated>2025-03-07T18:50:50+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/07/post-21</id><content type="html" xml:base="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/kernel/2025/03/07/post-21.html"><![CDATA[<p>O primeiro contato com o desenvolvimento para o kernel do linux foi um pouco tribulado. Não exatamente por causa do linux, mas muito pela falta de preparação minha para essa aula. Levei um computador que não mexia fazia alguns meses, onde todos os drivers estavam desatualizados, felizmente foi tranquilo ser resolvido, mas infelizmente demorou mais do que deveria.</p>

<p>Logo após isso, durante a aula, eu pude iniciar o processo de configuração do ambiente para desenvolvimento de patchs ao kernel. Nesse sentido tivemos que configurar duas bibliotecas a <strong>QEMU e libvirt</strong>. A primeira vista parece simples, mas o tutorial já começa de ponta cabeça com o sumario ds comandos que vamos ver, se possível acredito que essa parte poderia ser algo colapsado para que não gere uma primeira visão ruim do first touch (mesmo que aquilo sirva para um acesso rapido aos comandos do toturial como um todo).</p>

<p>Cheguei até a metade do tutorial, deixando minha dupla Derick codar um pouco, mas me incomodou muito a dificuldade que tivemos com o nosso ambiente, pois meu computador Ubuntu estava com teclado e o touch pad quebrados também 😅. Conversando com o monitor, eu decidi por conta própria utilizar minha máquina Ubuntu de forma remota.</p>

<p>No outro dia eu segui a orientação do monitor de utilizar <a href="https://tailscale.com/">Tailscale</a> que me caiu como uma luva. Consegui fazer a configuração do meu ambiente com o meu outro computador Mac, super simples (recomendo), acesso o meu Ubuntu via ssh, então agora eu tenho o sistema que preciso via terminal sem a necessidade de passar pela dificuldade que estava passando na primeira aula.</p>

<p>Mas (in)felizmente não me dei por vencido, geralmente eu não levo meu computador Mac para a faculdade pois tenho medo de ser roubado, por causa disso eu costumo levar apenas meu tablet. Por causa disso eu decidi fazer a interface no tablet também. Eu testei alguns aplicativos no ipad mini para que fosse possivel não apenas acessar via ssh, mas que fosse confortável fazer o resto da atividade via telinha.</p>

<p>Após 1 dia tentando, consegui utilizando o aplicativo <a href="https://termius.com/">Termius</a>, terminei a configuração do meu setup, mas agora faltava eu terminar a configuração do ambiente do kernel. Decidi fazer isso também testando meu setup, então fui apenas com o meu tablet para a faculdade, liguei meu computador Ubuntu e… Tudo certo! Fiquei feliz e ainda por cima consegui finalizar a parte do tutorial.</p>

<p>10/10, só quero dizer que a parte final do tutorial sobre <em>Troubleshooting</em> está desatualizada, está com uns caminhos nada a ver e acho que poderia ser resolvido ou pelo menos colocado em deprecated.</p>]]></content><author><name>LeoSilvaGomes</name></author><category term="kernel" /><summary type="html"><![CDATA[O primeiro contato com o desenvolvimento para o kernel do linux foi um pouco tribulado. Não exatamente por causa do linux, mas muito pela falta de preparação minha para essa aula. Levei um computador que não mexia fazia alguns meses, onde todos os drivers estavam desatualizados, felizmente foi tranquilo ser resolvido, mas infelizmente demorou mais do que deveria.]]></summary></entry><entry><title type="html">Respirando</title><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/pessoal/2025/02/20/post-19.html" rel="alternate" type="text/html" title="Respirando" /><published>2025-02-20T01:50:30+00:00</published><updated>2025-02-20T01:50:30+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/pessoal/2025/02/20/post-19</id><content type="html" xml:base="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/pessoal/2025/02/20/post-19.html"><![CDATA[<p>Acredito que tudo ao extremo é ruim, quando comemos muito, quando fazemos muito exercício ou quando fazemos de menos, fazemos nada para sair da cama ou para ter um pouco de vitamina D no corpo.</p>

<p>Acho que é muito difícil lidar com extremos que escolhemos, mas extremos que foram escancarados na nossa frente a 200km/h, infelizmente isso eu não consigo impedir.</p>

<p>Existe uma diferença grande entre a ansiedade e o trauma, eu acredito firmemente que conseguimos enfrentar a ansiedade (dependendo do caso sem remédios), acho que existem várias sintomas sociais hoje que transformam a gente nesse vaso transbordando de informação e obviamente quando vc ver algo transbordando vc fica desesperado para aquilo fazer parar.</p>

<p><strong>Respirando</strong></p>

<p>Agora o trauma é diferente… é um sentimento que chega, de uma situação que muitas vezes vc não tem controle e que pode vir de vários lugares diferentes. Talvez nem mesmo se dopando ajude, porque dopar não apaga memória, vc só deixa de sentir.</p>

<p>E qual a raiz da ansiedade? Tem várias e quando identificada pode ajudar no tratamento… E quando sabemos a origem de um trauma? Ele transborda com os braços e pernas amarrados, não é só parar de sentir, é esquecer e como esquece?</p>

<p><strong>Respirando</strong></p>

<p>Não esquece.</p>

<p>Você pode tentar não sentir, mas essa é a melhor solução?</p>

<p>Já ouvi falar que trauma é uma ferida no cérebro e que demora para cicatrizar e mesmo quando cicatriza ela ainda está lá, ela nunca vai sair, talvez vire parte da sua identidade como a cicatriz de um pirata.</p>

<p>Mas como sou novo e ainda não sei lidar com muitas coisas na vida eu acho que vou continuar só respirando, quem sabe assoprar o machucado não melhore mesmo.</p>]]></content><author><name>LeoSilvaGomes</name></author><category term="pessoal" /><summary type="html"><![CDATA[Acredito que tudo ao extremo é ruim, quando comemos muito, quando fazemos muito exercício ou quando fazemos de menos, fazemos nada para sair da cama ou para ter um pouco de vitamina D no corpo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Começando a pesquisar</title><link href="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/02/12/post-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Começando a pesquisar" /><published>2025-02-12T14:54:05+00:00</published><updated>2025-02-12T14:54:05+00:00</updated><id>https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/02/12/post-2</id><content type="html" xml:base="https://leosilvagomes.github.io/repositorio-de-bordo/mestrado/pessoal/2025/02/12/post-2.html"><![CDATA[<p><strong>Como começar uma pesquisa?</strong></p>

<p>Obviamente existem muitos livros e métodos criados para impulsionar o pesquisador em sua pesquisa, eu acredito que muitos deles hoje estão atrelados a forma de produção em massa de conteúdo, que muitas vezes não simboliza um conteúdo realmente agregador. De qualquer forma, acredito que eu não posso muito fugir disso e muito mesmo afirmar isso com certeza. Além disso, não posso descaracterizar todo o empenho em produzir novas “coisas” por pesquisadores brilhantes, mas acredito que esse processo acelerado, nos faz não pensar, não apenas na importância do que está sendo produzido, porque não precisamos sempre produzir algo importante, mas no porque daquilo, mesmo que aquilo não seja algo valoroso. E esse porque vem de vários lados: individual, social, capital…</p>

<p><strong>O que é a minha pesquisa?</strong></p>

<p>Ainda não sei ao certo, estou tentando entender o que eu realmente quero no meu mestrado, enquanto conhecimento, mas acredito que sei o que quero com ele, de forma temporal e situacional. Hoje estou na USP, que me possibilita explorar várias partes da minha vida, uma delas o campo intelectual e acredito que falto muito do básico: escrever, ler, criticar, analisar, aprofundar.</p>

<p>Voltando a pergunta, estou caminhando para escrever algo sobre os conceitos que rodeiam MLOPS, MLOPS esse que advoga a aproximação do ML (Machine Learning) e operações, esse último envolve desde manutenção na infraestrutura de forma física, por isso o nome operação, até a manutenção e aprimoramento dos processo/automações da criação atualização de novos produtos, que no caso de MLOPS produtos de ML. Além disso, é importante ressaltar que o foco da minha pesquisa, é entender que esse conceito deriva de outro conceito, mais abrangente, chamado DEVOPS (não entrarei a fundo sobre isso aqui).</p>

<p><strong>O que eu preciso fazer na minha pesquisa?</strong></p>

<p>Percebi que fazer uma pesquisa envolve várias outras pesquisas no processo, a primeira delas é uma revisão sistemático, que vira uma pesquisa, mas que se torna interessante quando podemos visualizar diferentes perspectivas sobre o mesmo assunto. Depois disso é desenvolver algum conceito (se for preciso na pesquisa em questão, na minha vai ser), e defendê-lo com embasamentos (revisão sistemática feita antes).</p>

<p>Então hoje vou trazer só essa revisão, que vou me pautar em algumas perguntas para me direcionar a encontrar os artigos que quero.</p>

<ul>
  <li>O que é MLOPS?</li>
  <li>Quais as estruturas de time em MLOPS?</li>
</ul>]]></content><author><name>LeoSilvaGomes</name></author><category term="mestrado" /><category term="pessoal" /><summary type="html"><![CDATA[Como começar uma pesquisa?]]></summary></entry></feed>